\part{Programming \jminmin}
\note{ \textbf{Concernant JavaCC, }\\
	Etant donné que nous avons réutilisé le compilateur \jminmin tel que nous l'avions défini à la fin de l'assignment précédent, nous avons commencé par aligner les grammaires du compilateur "écrit à la main" et celle du compilateur JavaCC de sorte que tous les tests déjà écrits continuent de passer.
	De plus, pour que les tests concernant les \emph{failures} ne fassent plus crasher le build ant, nous avons ajouté l'error handling nécéssaire dans la classe \emph{JavaCCMain}\footnote{voir lignes 122-127 et 159-166 dans notre submission}. 
}
\section{Notation hex et octale des nombres entiers}
L'implémentation de la reconnaissance des notations hexadécimale et octale pour les nombres entiers a été relativement simple: 
Comme pour le premier assignment, nous avons commencé par définir les tests (fail, pass, junit) permettant de vérifier le comportement attendu de la part du compilateur après adaptation (support des différentes casses, digits autorisés et conversions ainsi qu'une série d'erreurs potentielles de syntaxe). Suite à cela, nous avons mis à jour la grammaire lexicale du langage afin que la règle concernant les nombres entiers devienne la suivante:

{\footnotesize\begin{verbatim}
INT_LITERAL ::= 
  ("0x" | "0X") ("0"-"9" | "a"-"f" | "A"-F" ) { ("0"-"9" | "a"-"f" | "A"-F" )} // Hexa
 | "0" ("1" - "7") {("1" - "7")}                                               // Octal
 | "0"                                                                         // Decimal
 | ("1"-"9") {"0"-"9"}	
\end{verbatim}}

Une fois la grammaire lexicale adaptée, nous avons modifié le code de le classe \emph{JLitteralInt} de sorte à ce que la méthode \emph{convertImage()} puisse effectuer une conversion en base 16, 8 ou 10 selon la notation qui avait été utilisée\footnote{Les méthodes utilitaires \emph{isOctalForm()} et \emph{isHexForm()} ont été rajoutées à cet effet.}.

\section{Implémentation de l'opérateur OU conditionnel (||)}
Bien que nous ayons procédé de la même façon pour implémenter l'opérateur ou conditionnel que pour les autres constructions du langage \jminmin (à savoir: commencer par définir les tests puis réellement programmer cet opérateur). L'implémentation de cette construction du langage nous a posé plus de problème que les autres parties du langage que nous avons ajoutées. En effet, l'utilité du paramètre booléen \emph{onTrue} n'a pas été immédiatement claire pour nous (malgré la lecture de la section du livre qui y est consacré). 

D'un point de vue grammatical, la seule subtilité relative à l'implémentation de cet opérateur tenait au fait que || est moins prioritaire que \&\&. De ce fait, nous avons dû introduire une nouvelle règle afin de transformer la grammaire comme suit:
{\footnotesize\begin{verbatim}
assignmentExpression ::= conditionalOrExpression      // must be a valid lhs
[(ASSIGN | PLUS_ASSIGN) assignmentExpression]

conditionalOrExpression ::= conditionalAndExpression // level 11
{ LOR conditionalAndExpression}

conditionalAndExpression ::= equalityExpression      // level 10
{ LAND equalityExpression}
\end{verbatim}}

\section{Implémentation de la boucle do-while}
L'implémentation de la boucle \emph{do-while} a été relativement simple: comme toujours, nous avons commencé par définir le comportement que nous attendions du compilateur une fois qu'il serait modifié, puis avons programmé la classe \emph{JDoWhile} pour encapsuler le noeud de l'AST correspondant à un statement de ce type. Ensuite, nous avons transformé la grammaire implémentée dans les deux compilateurs (manuel et JavaCC) comme suit :
{\footnotesize\begin{verbatim}
statement ::= block
| IF parExpression statement [ELSE statement]
| WHILE parExpression statement 
| RETURN [expression] SEMI
| SEMI 
| statementExpression SEMI
| DO statement WHILE parExpression SEMI        //<<== Ceci est nouveau
\end{verbatim}}

\part{Programming directly in java bytecode}
La programmation de la classe \emph{Generator} générant le bytecode de \emph{ClassToGenerate} s'est fait relativement simplement: les seuls éléments auxquels il ait réellement fallu être attentif étaient qu'il fallait déclarer un constructeur par défaut (de façon similaire à ce qui est montré dans le livre) et que la méthode \emph{fibonacci} est statique. Ce qui implique que l'argument n se trouve en position 0 sur la stack et non pas en position 1 comme c'est le cas pour les méthodes d'instance où une référence à \textit{this} occupe cette position.

Afin de valider le résultat de la classe que nous avions compilé 'à la main', nous avons ajouté la target \emph{manualGeneration} au script ant. L'effet de celle-ci est simplement de compiler la classe \emph{Generator} puis d'invoquer \emph{FibonacciGenerator.main()} afin de produire le fichier .class et enfin de lancer les tests unitaires de la classe \emph{lingi2132.TestManuallyGeneratedCode} qui vérifient que le code produit se comporte bien comme on peut s'y attendre. Par ailleurs, nous avons aussi utilisé javap pour comparer le code produit par notre générateur avec celui obtenu par une compilation avec javac.

\part{Recursive descent}
Etant donné que la grammaire proposée est \emph{left-recursive}, elle n'est pas LL(1) et nous l'avons de ce fait adaptée. Pour ce faire, nous avons procédé en deux temps: 
\begin{enumerate}
\item Nous avons introduit de nouveaux symboles non-terminaux pour rendre la grammaire right-recursive.
\item Nous avons "ré-enroulé" les tail-recursions pour les transformer en boucles. Cette étape ayant comme unique objectif de simplifier l'écriture du parser en réduisant le nombre de méthodes à implémenter\footnote{Par ailleurs, on peut remarquer que cette adaptation permet aussi de rendre le parser plus 'robuste' dans la mesure où il peut accepter de plus longues expressions puisqu'il met moins la pile à contribution.}. 
\end{enumerate}

{\footnotesize
\hfill%
\begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
 // Adaptations de l'étape 1
 S -> E #
 E -> T E'
 E'-> (+|-) T E' | epsylon
 T -> F T'
 T'-> (*|/) F T' | epsylon
 F -> ( E ) | id
\end{verbatim}%
\end{minipage}%
\hfill\vrule\hfill%
\begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
\begin{verbatim}
 // Adaptations de l'étape 2
 S -> E #
 E -> T {(+|-) T}
 T -> F {(*|/) F}
 F -> id | (E)
\end{verbatim}%
\end{minipage}%
}

Pour implémenter le parser proprement dit, nous avons commencé par définir les classes et interfaces suivantes:
\begin{itemize}
	\item \textbf{L'interface Optional<T>} qui est implémentée par les classes \emph{Some<T>} et \emph{None} dont la sémantique est similaire à celle des classes Scala éponymes. L'objectif de l'utilisation de ces classes étant de rendre l'écriture d'un itérateur avec un token de lookahead tout à fait simple et safe.
	\item \textbf{L'interface Matcher} dont le rôle est d'abstraire la logique du test servant à déterminer si un token satisfait une certaine condition. Il en existe trois implémentations: 
	\begin{multicols}{3}
	\begin{itemize}
		\item ExactMatcher
		\item NumberMatcher
		\item AnyOfMatcher
	\end{itemize}
	\end{multicols}
	Grâce à celles-ci et aux factory-methods définies dans la classe MatcherUtil, nous avons pu simplifier l'écriture du parser grâce à des expressions sémantiquement riches telles que \verb|while(has(anyOf(PLUS, MINUS))) ...|
	\item \textbf{La classe LookaheadIterator<T>} qui est tout à fait centrale dans l'implémentation du parser étant donné que c'est une instance d'un itérateur de ce type qui nous permet de gérer la progression du parsing dans le flux de tokens. Cet itérateur est implémenté comme un \emph{décorateur} pour un \emph{Iterator<T>} qui ajoute les méthodes \emph{peek()} et \emph{maybeNext()}.
\end{itemize}

Grâce à toutes ces classes et interfaces simples, l'écriture du parser à proprement parler n'a plus posé de réelle difficulté. Le seul obstacle sur lequel nous ayons réellement achoppé était que nous ne vérifiions pas que le flux de tokens avait été complètement consommé après le parsing d'une expression. C'est d'ailleurs pour expliciter ce fait que nous avons décidé d'ajouter l'axiome \verb|S -> E #| au début de notre grammaire. Naturellement, comme cela a toujours été le cas, nous avons écrit des tests unitaires pour vérifier le comportement de chacune des classes implémentées.
